港產魚不打激素 塘主批：大陸人賺錢不擇手段

「我叫盧開根，今年已經88歲。1973年起就在這裡養魚，以前這裡是荒地，這裡的魚塘全是自己開發的。」

盧開根，人稱根叔，在元朗大生圍共有十五個魚塘。魚塘一乾成名，這個他口中的「一號魚塘」，正常水深最高可達四米，但現時乾涸見底，塘底泥濘乾至龜裂，出現類近火星坑洞坑紋，所有魚無一幸免。根叔於是決定「一個魚塘救全家」，把僅餘的水抽去至其餘的魚塘。

乾塘的不只是「一號魚塘」，根叔的收入也幾近「乾塘」。根叔大嘆：「一個塘，損失差唔多五十萬。」由魚苗養至可食用的大魚，需時八個月。辛苦養大的魚，卻只能換來銅板價，「兩餐也賺得到的，你說發達就沒份了，起碼袋子裡有錢飲茶有錢吃飯。」本地鮮魚由數十年前三、四十元一斤的批發價，到現在批發價只落得十元八塊。

可喜的是，只要說出根叔的名字，魚獲個個搶著買，分發至港九新界的魚檔，「根叔啲魚朝早九點就賣曬！」說到這裡，根叔不禁發自內心笑了起來。即使所賺的是辛苦錢，根叔也心甘樂意。他自豪的表示自己所養的魚品質有保證，「我哋係幫政府養優質魚，全部養畀香港人食。」

「老實講，我做到這個年紀，從沒好像大陸般用激素養魚令他們快些長大。激素會吃壞人的！」根叔邊說邊搖頭，他指大陸人為了令魚長得更好，早年還在魚糧用上孔雀石綠。「我們不做這些東西的，我們的飼料，也要讓政府檢驗過，符合規格，我們才放。」根叔續道，「內地甚麼都敢放，總之賺到錢賺到不擇手段，因為你凡是用激素，魚的確會很快大，但會吃壞人。對人健康有影響的話，心中有愧。」

養魚賣魚近半世紀，養大一家五口，兒子和女兒均無意接手魚塘生意，唯有兩名孫兒對魚塘運作感興趣，不時來學習和幫忙。「兒女不想接手，因為太辛苦了。他們也有叫過我退休，但不工作做什麼呢？幾十歲人，賺多賺少也好，就是這麼簡單。」

問到根叔現時最大的心願是什麼？答案令記者意外。「最想的心願？希望香港政府如要發展，就收我的魚塘。」他苦笑回應道。記者再問，「唔係想快啲落雨咩？」根叔收起笑容說不，「魚塘是有價值的，但實在是無可奈何。人力又無，遇上今年這種天氣，連本錢都蝕掉。」

採訪：文倩儀
攝影：蔡福生

老實人喺華人社會無運行

支持

古來稀

好尊敬呢種老人家,一定唔會恃老賣老爭關愛座

可唔可以用幾百條廢老既命令呢位伯伯健健康康

心中有愧

食開大陸魚生睇到呢post會點

真正貢獻社會

唉，買少見少，劣幣驅良幣

佩服

英文名係咪叫logan

老實人 同 老實電視台 一樣下場

香港人唔值得擁有

中國或成最大贏家

數10年前$40跌落而家10蚊，
咁都唔執真係但求打個和

邊度可以買到佢既魚

呢個我認同